<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mdcr:RatingSystem xmlns:mdcr="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1" xmlns:md="http://www.movielabs.com/schema/md/v2.1/md" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1 http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1/mdcr-v1.1.xsd" lastSave="2020-01-09T21:14:12">
  <mdcr:RatingSystemID version="1">
    <mdcr:Region>
      <md:country>DE</md:country>
      <mdcr:RegionName>GERMANY</mdcr:RegionName>
    </mdcr:Region>
    <mdcr:System>FSF</mdcr:System>
  </mdcr:RatingSystemID>
  <mdcr:AdoptiveRegion>
    <md:country>DE</md:country>
    <mdcr:RegionName>GERMANY</mdcr:RegionName>
    <mdcr:Usage>
      <mdcr:Media>TV</mdcr:Media>
      <mdcr:Environment>Broadcast</mdcr:Environment>
    </mdcr:Usage>
  </mdcr:AdoptiveRegion>
  <mdcr:LastChecked>2019-06-11</mdcr:LastChecked>
  <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1</mdcr:URI>
  <mdcr:Notes>
    <div class="userHtml">
      FSF age classifications are based on the
      <a href="https://www.kjm-online.de/fileadmin/user_upload/Rechtsgrundlagen/Gesetze_Staatsvertraege/Interstate_Treaty_on_the_Protection_of_Minors_in_the_Media__JMStV_in_English___19th_Interstate_Broadcasting_Treaty.pdf">Interstate Treaty on the Protection of Minors in the Media (Jugendmedienschutz-Staatsvertrag: JMStV)</a>
      .
    </div>
  </mdcr:Notes>
  <mdcr:RatingsOrg organizationID="FSF">
    <md:DisplayName>Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen</md:DisplayName>
    <mdcr:ContactString>Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen e.V.
Am Karlsbad 11
10785 Berlin
+49 30 23 08 36 10
info@fsf.de</mdcr:ContactString>
    <mdcr:URL>https://fsf.de/programmpruefung/fsf-altersfreigaben/</mdcr:URL>
    <mdcr:OrgType>Gov</mdcr:OrgType>
  </mdcr:RatingsOrg>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="0">0</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/0</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_0.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>0</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>For viewers of all ages and for transmission at all times</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">For content to be approved for viewers of all ages, it must be clear that it 
will not impair the development or upbringing of children under six, who are 
almost entirely incapable of distancing themselves from the action on screen. 
This age group tends to experience individual scenes in isolation from their 
overall context.

Emotionally stressful moments such as threat situations, acts of violence, 
heated arguments or the humiliation or intimidation of on-screen characters may 
disturb and frighten small children, who cannot as a rule integrate them into 
the wider context of a storyline in a film. Alongside moments featuring 
disturbing content, consideration should also be given when evaluating material 
– especially when dealing with this youngest age bracket – to formal 
presentation methods designed to agitate the senses.

Aggressive background music, excessive visual stimulation during action 
sequences or sinister visual design can all be too much for children under six 
to take on board and process properly.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>0</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Frei ab 0 Jahren und Ausstrahlung zu allen Sendezeiten</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Die Freigabe ab 0 Jahren gilt für Angebote, die offensichtlich auch für Kinder 
unter 6 Jahren nicht entwicklungs- oder erziehungsbeeinträchtigend sind. Kinder 
unter 6 Jahren können sich noch nahezu überhaupt nicht vom Filmgeschehen 
distanzieren. Einzelszenen werden von dieser Altersgruppe zumeist noch isoliert 
vom Gesamtzusammenhang wahrgenommen. Emotional belastende Momente wie 
Bedrohungssituationen, Gewalthandlungen, heftiger Streit, Demütigung oder 
Verängstigung von Filmfiguren können auf Kleinkinder verstörend und ängstigend 
wirken und werden von ihnen in der Regel noch nicht in den größeren 
Sinnzusammenhang der Filmhandlung eingeordnet. Insbesondere bei dieser jüngsten 
Altersgruppe sind neben inhaltlich verstörenden Momenten auch die formalen 
Gestaltungsmittel, die auf eine sensorische Erregung zielen, bei der Bewertung 
zu berücksichtigen. Aggressive Musikuntermalung, visuell überreizende 
Actionpassagen oder eine düstere Bildgestaltung können unter 6-Jährige bei der 
Wahrnehmung und Verarbeitung überfordern.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="6">6</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/6</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_6.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>6</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>6</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>6</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>6</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>For viewers aged 6 and over and for transmission at all times</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Children between the ages of 6 and 12 need stories that challenge them and 
provide guidance, thereby helping them deal with negative feelings and fears. 
They look for and find such stories on television, and not just in children’s 
programmes. Thanks to their experience of television, primary-school children 
are already in a position to process excitement and handle moments of tension, 
provided these are not too intense and are resolved quickly. When watching 
suspenseful films, children in this age group need dramatic structures with 
built-in periods for catching their breath and episodic solutions to reassure 
them that much-loved characters, or those with whom they identify, will survive 
the danger unharmed.

Because of this, content without any such opportunities for relief cannot be 
approved for age brackets under 12. The same applies to content depicting war or 
other forms of violent action in their respective historical, political or 
social contexts, thereby setting them in a frame of reference that may be 
impossible for younger children to understand. They cannot as a rule be expected 
to contextualise the intensive effect of individual scenes in the light of the 
overall context or to distance themselves by recognising the fictional nature of 
a given representation.

Since the primary-school age is when value orientations are developed and 
progressively consolidated, it is important, when looking at potentially 
disorienting content, to consider whether the behaviour depicted may be taken as 
a model or seems to be treated as normal and whether children viewing it are 
offered any guidance they can understand.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>6</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Frei ab 0 Jahren und Ausstrahlung zu allen Sendezeiten</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Kinder zwischen 6 und 12 Jahren brauchen Geschichten, die sie herausfordern, 
ihnen Orientierung bieten und dabei helfen, auch mit negativen Gefühlen und 
Ängsten umzugehen. Solche Geschichten suchen und finden sie auch im Fernsehen 
und nicht nur in Kinderprogrammen. Auf Grundlage ihrer Fernseherfahrung sind 
Grundschulkinder bereits in der Lage, erregende Eindrücke zu verarbeiten und 
Spannungsmomente auszuhalten, sofern diese nicht zu intensiv gestaltet und rasch 
wieder aufgelöst werden. Kinder dieser Altersgruppe brauchen im Laufe eines 
spannungsreichen Films dramaturgisch angelegte Erholungsphasen und episodische 
Lösungen, die ihnen die Gewissheit geben, dass Sympathieträger oder 
Identifikationsfiguren die Gefahr unbeschadet überstehen werden.

Angebote, die diese Entlastungsmöglichkeiten nicht bieten, können daher für die 
Altersstufen unter 12 Jahren nicht freigegeben werden. Dasselbe gilt für 
Angebote, die Krieg oder andere Gewalthandlungen in den jeweiligen 
geschichtlichen, politischen oder sozialen Zusammenhängen darstellen und damit 
in einen Kontext einordnen, der jüngeren Kindern unverständlich sein kann. Ihnen 
kann in der Regel noch nicht zugetraut werden, die intensive Wirkung einzelner 
Szenen durch das Verständnis des Gesamtkontextes zu verarbeiten oder sich über 
das Erkennen des fiktionalen Charakters von einer Darstellung zu distanzieren.
Da sich Wertorientierungen im Grundschulalter entwickeln und erst zunehmend 
festigen, ist bei potenziell desorientierenden Inhalten wesentlich, ob bei dem 
gezeigten Verhalten eine Vorbildwirkung oder der Eindruck von Normalität 
entstehen oder ob Kindern verständliche Orientierungshilfen geboten werden.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="12">12</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/12</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_12.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>12</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>12</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>12</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>12</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>For viewers aged 12 and over and for transmission at all times</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Programmes with an age rating of 12 and over may go out during the daytime, provided this is not inconsistent 
with the welfare of younger children. In many cases, films that have received an FSK rating for viewers aged 12 
and over are edited for daytime transmission.

Frank presentations of acts of violence and fighting, fairly intense threat scenarios or images of victims 
are scaled back, so as to avoid such scenes causing lasting anxiety to younger children. Programmes 
falling into this category will therefore tend more towards an age rating of six and over than one of 16 
and over. However, they are not necessarily suitable for younger children, and parents should be present 
when they are viewed.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>12</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Frei ab 12 Jahren und Ausstrahlung zu allen Sendezeiten</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Programme mit einer Altersfreigabe ab 12 Jahren dürfen im Tagesprogramm 
platziert werden, sofern das Wohl jüngerer Kinder dem nicht entgegensteht. In 
vielen Fällen werden Filme, die eine FSK-Freigabe ab 12 Jahren erhalten haben, 
für die Ausstrahlung im Tagesprogramm gekürzt. Deutlich inszenierte Gewalt- und 
Kampfhandlungen, intensivere Bedrohungsszenarien oder Opferbilder sind so 
zurückgenommen, dass jüngere Kinder durch diese Szenen nicht nachhaltig 
geängstigt werden. Programme dieser Kategorie tendieren also eher in Richtung 
einer Freigabe ab 6 Jahren als in Richtung einer Freigabe ab 16 Jahren. Sie sind 
für jüngere Kinder aber nicht unbedingt geeignet und sollten in Begleitung der 
Eltern angesehen werden.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="13">12ab20uhr</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/12ab20uhr</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_12ab20.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>12</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>12</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>12</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:Deprecated>true</mdcr:Deprecated>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label />
      <mdcr:Definition>For viewers aged 12 and over and for transmission from 8 p.m. onwards (prime time)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Children and adolescents aged 12 and over are generally aware of films in their 
overall context. They are capable of taking individual scenes in the context of 
the storyline or putting them into perspective, and they are in a position to 
distinguish between fiction and reality.

Moments of on-screen threat can be processed provided they are not depicted in 
too extreme a manner. Fears are generated predominantly by realistic scenarios. 
This age group understands complex storytelling and is able to deal with 
extended arcs of suspense. As such, the evaluation of individual scenes and 
risks becomes a less significant factor in determining whether they will cause 
any lasting anxiety than is the case with younger age groups. At this point the 
emphasis shifts to the overall message conveyed by a film, and to any tendencies 
that might be socioethically disorienting or advocate violence.

Viewers aged 12 and over have developed relatively well-established basic 
behaviour patterns and attitudes that cannot be changed by media content on its 
own. They are therefore fairly unlikely to identify unilaterally with characters 
or behaviour patterns. Meanwhile, with the onset of puberty, increased 
significance is given to ideological perspectives and examples, distinctions 
between a viewer’s own group and others and to sexual orientation and behaviour 
towards the opposite sex.

Children and adolescents belonging to this age group are gradually breaking away 
from their family home and are receptive to alternative value judgements and 
lifestyles. Attention should therefore be paid to whether the relevant media 
content promotes violent or socioethically disorienting behaviour, either in its 
overall message or in part.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label />
      <mdcr:Definition>Frei ab 12 Jahren und Ausstrahlung ab 20.00 Uhr (Hauptabendprogramm)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Kinder und Jugendliche ab 12 Jahren nehmen Filme in der Regel im 
Gesamtzusammenhang wahr, können einzelne Szenen in den Kontext der Geschichte 
ggf. relativierend einordnen und sind in der Lage, zwischen Fiktion und Realität 
zu unterscheiden. Bedrohliche Momente in Filmen können verarbeitet werden, 
sofern die Darstellungsweise nicht zu extrem ist. Ängste beziehen sich 
überwiegend auf realitätsnahe Szenarien. Die Altersgruppe versteht komplexe 
Erzählweisen und verkraftet längere Spannungsbögen. Vor diesem Hintergrund 
spielen die Bewertung von Einzelszenen und Wirkungsrisiken für die Feststellung 
einer nachhaltigen Ängstigung eine geringere Rolle als bei jüngeren 
Altersgruppen. Nunmehr stehen die Gesamtaussage eines Films und mögliche 
sozialethisch desorientierende oder gewaltbefürwortende Tendenzen im 
Vordergrund. Ab 12-Jährige haben relativ gefestigte Verhaltensgrundmuster und 
Einstellungen entwickelt, die nicht ohne Weiteres durch Medieninhalte 
veränderbar sind. Eine einseitige Orientierung an Figuren oder Handlungsmustern 
ist daher eher unwahrscheinlich. Gleichzeitig gewinnen ideologische Perspektiven 
und Vorbilder, die Abgrenzung der eigenen Gruppe gegenüber anderen sowie die 
sexuelle Orientierung und das Verhalten gegenüber dem anderen Geschlecht im 
Lebensabschnitt der Pubertät an Bedeutung. Kinder und Jugendliche dieser 
Altersgruppe lösen sich allmählich vom Elternhaus und sind für alternative 
Wertvorstellungen und Lebensweisen empfänglich. Daher sollte darauf geachtet 
werden, ob das Medienangebot in der Gesamtaussage oder auch nur in Teilen 
gewaltbefürwortende oder sozialethisch desorientierende Verhaltensweisen 
propagiert.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="16">16</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/16</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_16.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>16</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>16</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>16</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>16</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>For viewers aged 16 and over and for transmission from 10 p.m. onwards (late-night programming)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Adolescents aged 16 and over have already acquired well-established guiding 
values, enabling them to deal constructively with problematic media content. 
This age group is also capable of processing relatively drastic depictions of 
violence in the context of the programme or genre, provided the programme does 
not tend overall to legitimise violence as a means of resolving conflicts. In 
addition to the message, the composition and style of a depiction should also be 
considered, as should its suitability for a youthful audience. Programmes whose 
attraction rests to a significant degree on their depiction of explicit violence 
may desensitise viewers as regards how they perceive violence in the media and 
in real life. The aestheticisation of extreme violence, particularly in 
conjunction with attractive film heroes, can reinforce positive connotations or 
a fascination with violence.

Especially important factors in evaluating the risk of socioethical 
disorientation are the suitability of a specific depiction for a youthful 
audience and the relevance of that depiction to everyday life. Viewers aged 16 
and over are capable of contemplating socioethically disorienting moments in the 
light of their own values, provided the programme as a whole does not tend to 
call constitutionally protected values into question.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>16</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Frei ab 16 Jahren und Ausstrahlung ab 22.00 Uhr (Spätabendprogramm)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Jugendliche ab 16 Jahren verfügen bereits über eine gefestigte 
Werteorientierung, die es ihnen ermöglicht, sich auch mit problematischen 
Medieninhalten konstruktiv auseinanderzusetzen. Diese Altersgruppe kann auch 
drastischere Darstellungen von Gewalt im Kontext des Angebots oder Genres 
verarbeiten, sofern das Angebot nicht in seiner Gesamttendenz Gewalt als Mittel 
der Konfliktlösung legitimiert. Neben der Aussage sind auch Gestaltungsweise und 
Jugendaffinität einer Darstellung zu berücksichtigen. Angebote, deren 
Attraktivität ganz wesentlich auf der Darstellung expliziter Gewalt beruht, 
können hinsichtlich der Wahrnehmung von medialer und realer Gewalt 
desensibilisieren. Die Ästhetisierung von extremer Gewalt kann insbesondere in 
Verbindung mit attraktiven Filmhelden eine positive Konnotation oder eine 
Gewaltfaszination verstärken.  Bei der Einschätzung des Wirkungsrisikos einer 
sozialethischen Desorientierung sind die Jugendaffinität und Alltagsrelevanz 
einer Darstellung von besonderer Bedeutung. Sozialethisch desorientierende 
Momente können von ab 16-Jährigen vor dem Hintergrund des eigenen 
Wertehorizontes reflektiert werden, sofern das Angebot nicht in seiner 
Gesamttendenz grundgesetzlich geschützte Werte infrage stellt.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="18">18</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/18</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_18.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>18</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>18</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>18</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>18</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>For viewers aged 18 and over and for transmission from 11 p.m. onwards (night-time programming)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Once viewers reach the age of 18, it is possible to approve content that, while 
considered  “merely” liable to impair development in children and adolescents, 
is not “clearly very harmful to young persons” (Sect. 4 Para. 2 Sentence 1 No. 3 
JMStV).

The key factor determining the examiners’ decision is not whether or not adults 
would be able to process the content (youth protection is not adult protection), 
but whether a programme is legal or illegal (Sect. 4 JMStV, cf. legal 
prohibitions and restrictions).

Programmes are not generally approved for viewing by adolescents if they string 
together a large number of detailed scenes of violence or discriminating 
statements without putting them into perspective or commenting on them. If acts 
of cruelty are displayed for their own sake or depicted in great detail, without 
the problematic nature of violence as a means of resolving conflicts being 
addressed sufficiently, this indicates that the content is clearly very harmful 
to young persons.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>18</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Frei ab 18 Jahren und Ausstrahlung ab 23.00 Uhr (Nachtprogramm)</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Ab 18 Jahren können Angebote freigegeben werden, die zwar für Kinder und 
Jugendliche "lediglich" entwicklungsbeeinträchtigend, allerdings nicht 
"offensichtlich schwer jugendgefährdend" sind (§ 4 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3 JMStV, § 
30 PrO-FSF). Maßgeblich für die Prüfentscheidung sind nicht die 
Verarbeitungsfähigkeiten von Erwachsenen (Jugendschutz ist kein 
Erwachsenenschutz), sondern ob eine Sendung zulässig oder unzulässig ist (§ 4 
JMStV, § 29 PrO-FSF). Angebote werden in der Regel nicht für Jugendliche 
freigegeben, wenn sie eine Vielzahl detailliert geschilderter Gewaltszenen oder 
diskriminierender Aussagen aneinanderreihen, die nicht relativiert oder 
kommentiert werden. Werden Grausamkeiten selbstzweckhaft ausgespielt oder sehr 
detailliert geschildert und kommt im Kontext des Angebots die Problematik von 
Gewalt als Mittel der Konfliktlösung nicht hinreichend zum Ausdruck, ist dies 
ein Indiz für eine offensichtlich schwere Jugendgefährdung (siehe hierzu auch 
den Abschnitt XIV 3 [offensichtlich schwere Jugendgefährdung] in den 
FSF-Richtlinien zur Anwendung der Prüfordnung).</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="100">X</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSF/1/X</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSF_X.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:Deprecated>true</mdcr:Deprecated>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="EN">
      <mdcr:Label>X</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Not to be broadcast</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          Sect. 4 JMStV and Sect. 29 and 30 PrO-FSF determine which content is illegal. In 
addition to material declared strictly illegal in the German Criminal Code 
(StGB) (dissemination of propaganda material of unconstitutional organisations 
and using symbols of unconstitutional organisations, incitement of the people, 
denial or trivialisation of National Socialist crimes, glorification of 
violence, instructions to commit criminal acts) and content on the index of the 
German Federal Review Board for Media Harmful to Minors (BPjM), the following 
television programming is not permitted:
          <ul>
            <li>That which violates human dignity (Sect. 4 Para. 1 Sentence 1 No. 8 JMStV);</li>
            <li>That which shows children or adolescents in unnatural, sexually suggestive 
postures (Sect. 4 Para. 1 Sentence 1 No. 9 JMStV);</li>
            <li>That which glorifies war (Sect. 4 Para. 1 Sentence 1 No. 7 JMStV);</li>
            <li>That which is pornographic (Sect. 4 Para. 1 Sentence 1 No. 10 JMStV; Sect. 4 
Para. 2 Sentence 1 No. 1 JMStV)</li>
            <li>That which is obviously suited to posing a serious threat to the development of 
children and adolescents or to the prospect of them being brought up to be 
self-dependent and socially competent personalities (Sect. 4 Para. 2 Sentence 1 
No. 3 JMStV). In particular, content is considered to pose a serious threat if 
it glorifies or trivialises violence, if it is disorienting in some other way 
that will lead minors astray into a mindset that is grossly contrary to 
constitutionally protected values (e.g. disregard for human dignity, racism) or 
if it is capable of causing minors to harm themselves (e.g. glorification of 
drug use or suicide).</li>
          </ul>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>X</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Keine Ausstrahlung</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          Welche Angebote unzulässig sind, ergibt sich aus § 4 JMStV und §§ 29, 30 
PrO-FSF. Neben den absoluten Unzulässigkeitstatbeständen des StGB (Verbreitung 
von Propagandamitteln und Verwendung von Kennzeichen verfassungswidriger 
Organisationen, Volksverhetzung, Leugnung oder Verharmlosung von Verbrechen des 
NS-Regimes, Gewaltverherrlichung, Anleitung zu Straftaten) und Inhalten, die von 
der Bundesprüfstelle für jugendgefährdende Medien (BPjM) indiziert wurden, sind 
im Fernsehen Programme unzulässig,
          <ul>
            <li>die gegen die Menschenwürde verstoßen (§ 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 8 JMStV);</li>
            <li>die Kinder oder Jugendliche in unnatürlich geschlechtsbetonter Körperhaltung 
zeigen (§ 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 9 JMStV);</li>
            <li>die den Krieg verherrlichen (§ 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 JMStV);</li>
            <li>die pornografisch sind (§ 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 10 JMStV; § 4 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 
JMStV)</li>
            <li>die offensichtlich geeignet sind, die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen 
oder ihre Erziehung zu einer eigenverantwortlichen und gemeinschaftsfähigen 
Persönlichkeit schwer zu gefährden (§ 4 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3 JMStV). Schwer 
gefährdend sind insbesondere Gewalt verherrlichende oder verharmlosende Inhalte, 
des Weiteren desorientierende Angebote, die Minderjährige zu einer Einstellung 
verleiten, die den grundgesetzlich geschützten Werten krass zuwiderläuft (z.B. 
Missachtung der Menschenwürde, Rassismus) oder Angebote, die dazu führen können, 
dass Minderjährige sich selbst schädigen (z.B. Verherrlichung von Drogenkonsum 
oder Selbstmord).</li>
          </ul>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
</mdcr:RatingSystem>
