<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mdcr:RatingSystem xmlns:mdcr="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1" xmlns:md="http://www.movielabs.com/schema/md/v2.1/md" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1 http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1/mdcr-v1.1.xsd" lastValidated="2013-09-12T11:56:48" lastSave="2023-05-31T18:47:04">
  <mdcr:RatingSystemID version="1">
    <mdcr:Region>
      <md:country>DE</md:country>
      <mdcr:RegionName>GERMANY</mdcr:RegionName>
    </mdcr:Region>
    <mdcr:System>FSK</mdcr:System>
  </mdcr:RatingSystemID>
  <mdcr:AdoptiveRegion>
    <md:country>DE</md:country>
    <mdcr:RegionName>GERMANY</mdcr:RegionName>
    <mdcr:Usage>
      <mdcr:Media>Film</mdcr:Media>
      <mdcr:Media>DVD</mdcr:Media>
      <mdcr:Environment>Home</mdcr:Environment>
      <mdcr:Environment>Theater</mdcr:Environment>
    </mdcr:Usage>
  </mdcr:AdoptiveRegion>
  <mdcr:LastChecked>2023-05-31</mdcr:LastChecked>
  <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1</mdcr:URI>
  <mdcr:Notes>
    <div class="userHtml">Unoffficial usage for home video (DVD, BD, and EST) in Austria, Switzerland, and Luxembourg.</div>
  </mdcr:Notes>
  <mdcr:RatingsOrg organizationID="Freiwillige Selbstkontrolle der Filmwirtschaft">
    <md:DisplayName>Freiwillige Selbstkontrolle der Filmwirtschaft</md:DisplayName>
    <mdcr:ContactString>FSK - Freiwillige Selbstkontrolle der Filmwirtschaft GmbH
Murnaustraße 6
65189 Wiesbaden

Telephone: +49 611 77891-0 (Central Office)
Telefax: +49 611 77891-39</mdcr:ContactString>
    <mdcr:URL>http://www.fsk.de/index.asp</mdcr:URL>
    <mdcr:OrgType>other</mdcr:OrgType>
  </mdcr:RatingsOrg>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="0">0</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/0</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSK_1139.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>FSK ab 0 freigegeben/Freigegeben ohne Altersbeschränkung</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Das Kennzeichen "FSK ab 0 freigegeben" entspricht dem bisherigen Kennzeichen "Freigegeben ohne Altersbeschränkung".</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Das Kennzeichen "FSK ab 0 freigegeben" entspricht dem bisherigen Kennzeichen "Freigegeben ohne Altersbeschränkung". Kleinkinder erleben filmische 
Darstellungen unmittelbar und spontan. Ihre Wahrnehmung ist vorwiegend episodisch ausgerichtet, kognitive und strukturierende Fähigkeiten sind noch 
kaum ausgebildet. Schon dunkle Szenarien, schnelle Schnittfolgen oder eine laute und bedrohliche Geräuschkulisse können Ängste mobilisieren oder zu 
Irritationen führen. Kinder bis zum Alter von sechs Jahren identifizieren sich vollständig mit der Spielhandlung und den Filmfiguren. Vor allem bei 
Bedrohungssituationen findet eine direkte Übertragung statt. Gewaltaktionen, aber auch Verfolgungen oder Beziehungskonflikte lösen Ängste aus, 
die nicht selbständig und alleine abgebaut werden können. Eine schnelle und positive Auflösung problematischer Situationen ist daher sehr wichtig.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="3">6</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/6</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSK_1135.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>6</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>FSK ab 6 freigegeben</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Ab sechs Jahren entwickeln Kinder zunehmend die Fähigkeit zu kognitiver Verarbeitung von Sinneseindrücken.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Ab sechs Jahren entwickeln Kinder zunehmend die Fähigkeit zu kognitiver 
Verarbeitung von Sinneseindrücken. Allerdings sind bei den sechs bis elfjährigen 
beträchtliche Unterschiede in der Entwicklung zu berücksichtigen. Etwa mit dem 
neunten Lebensjahr beginnen Kinder, fiktionale und reale Geschichten 
unterscheiden zu können. Eine distanzierende Wahrnehmung wird damit möglich. Bei 
jüngeren Kindern steht hingegen noch immer die emotionale, episodische 
Impression im Vordergrund. Ein sechsjähriges Kind taucht noch ganz in die 
Filmhandlung ein, leidet und fürchtet mit den Identifikationsfiguren. Spannungs- 
und Bedrohungsmomente können zwar schon verkraftet werden, dürfen aber weder zu 
lang anhalten noch zu nachhaltig wirken. Eine positive Auflösung von 
Konfliktsituationen ist auch hier maßgebend.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="6">12</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/12</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSK_1134.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>12</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>FSK ab 12 freigegeben</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Bei Kindern und Jugendlichen dieser Altersgruppe ist die Fähigkeit zu distanzierter Wahrnehmung und rationaler Verarbeitung bereits ausgebildet.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Bei Kindern und Jugendlichen dieser Altersgruppe ist die Fähigkeit zu 
distanzierter Wahrnehmung und rationaler Verarbeitung bereits ausgebildet. Erste 
Genre-Kenntnisse sind vorhanden. Eine höhere Erregungsintensität, wie sie in 
Thrillern oder Science-Fiction-Filmen üblich ist, wird verkraftet. Problematisch 
ist dagegen zum Beispiel die Bilderflut harter, gewaltbezogener Action-Filme, 
die zumeist noch nicht selbständig verarbeitet werden kann. 12- bis 15-jährige 
befinden sich in der Pubertät, einer Phase der Selbstfindung, die mit großer 
Unsicherheit und Verletzbarkeit verbunden ist. Insbesondere Filme, die zur 
Identifikation mit einem "Helden" einladen, dessen Rollenmuster durch 
antisoziales, destruktives oder gewalttätiges Verhalten geprägt ist, bieten ein 
Gefährdungspotenzial. Die Auseinandersetzung mit Filmen, die gesellschaftliche 
Themen seriös problematisieren, ist dieser Altersgruppe durchaus zumutbar und 
für ihre Meinungs- und Bewusstseinsbildung bedeutsam.

Parental Guidance (PG): FSK ab 12 – mit Eltern ab sechs Jahren erlaubt
Haben Filme die Kennzeichnung "FSK ab 12 freigegeben" erhalten, kann auch 
Kindern im Alter von sechs Jahren aufwärts der Einlass zur Vorstellung gewährt 
werden, wenn sie von einer personensorgeberechtigen Person begleitet werden. Die 
Personensorge steht grundsätzlich den Eltern zu. Eine erziehungsbeauftragte 
Person, die von den Eltern (=Personensorgeberechtigte) autorisiert ist, reicht 
nicht aus.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="9">16</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/16</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSK_1133.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>16</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>FSK ab 16 freigegeben</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Bei 16- bis 18-jährigen kann von einer entwickelten Medienkompetenz ausgegangen werden.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Medienkompetenz ausgegangen werden. Problematisch bleibt die Vermittlung sozial schädigender Botschaften. Nicht freigegeben werden Filme, die Gewalt tendenziell 
verherrlichen, einem partnerschaftlichen Rollenverhältnis der Geschlechter entgegenstehen, einzelne Gruppen diskriminieren oder Sexualität auf ein reines Instrumentarium 
der Triebbefriedigung reduzieren. Auch die Werteorientierung in Bereichen wie Drogenkonsum, politischer Radikalismus oder Ausländerfeindlichkeit wird mit besonderer 
Sensibilität geprüft.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="80">18</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/18</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/DE_FSK_1132.jpg</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>18</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>FSK ab 18/Keine Jugendfreigabe</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>as Kennzeichen "FSK ab 18" entspricht dem bisherigen Kennzeichen "Keine Jugendfreigabe".</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Dieses Kennzeichen wird vergeben, wenn keine einfache bzw. schwere Jugendgefährdung vorliegt. Nach § 14 Abs. 3 u. 4 des Jugendschutzgesetzes erfolgt für DVDs und Blu-ray Discs die Vergabe des Kennzeichnens "FSK ab 18", wenn keine einfache Jugendgefährdung vorliegt, für die öffentliche Filmvorführung, wenn der Film nicht schwer jugendgefährdend ist. Gekennzeichnete Filme, DVDs und Blu-ray Discs werden von der Bundesprüfstelle für jugendgefährdende Medien (BPjM) nicht indiziert.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="80">Keine</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/DE/FSK/1/Keine</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>18</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>18</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>18</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:Deprecated>true</mdcr:Deprecated>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="DE">
      <mdcr:Label>Keine Kennzeichnung</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Kinos können auf eigenes rechtliches Risiko den Film vorführen - allerdings nur vor Erwachsenen.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Bei einer Altersfreigabe für Kinofilme muss nach § 14 Abs. 3 Jugendschutzgesetz (JuSchG) auch bei einer Freigabe "ab 18 Jahren" auf eine "schwere Jugendgefährdung" hin geprüft werden. Hintergrund 
der gesetzlichen Bestimmungen ist, dass in Einzelfällen auch Jugendliche Zutritt zu den Vorstellungen erhalten könnten. Bei einer Freigabe von Filmen auf  DVD, Blu-ray oder vergleichbaren Bildträgern 
besteht verstärkt die Gefahr, dass bereits Jugendliche Filme sehen, die erst "ab 18 Jahren" freigegeben sind. Hier reicht daher bereits eine "einfache Jugendgefährdung" aus, damit keine Kennzeichnung 
ausgesprochen werden darf. Es ist daher möglich, dass ein Film, der im Kino eine Freigabe "ab 18 Jahren" erhalten hat, in der gleichen Version für eine Veröffentlichung auf DVD keine Freigabe erhält.

Die gesetzlichen Bestimmungen zum Jugendschutz sind hier eindeutig und bindend für die Arbeit der FSK.

"Keine Kennzeichnung" stellt aber kein Aufführungsverbot dar. Kinos können auf eigenes rechtliches Risiko den Film vorführen - allerdings nur vor Erwachsenen. Kommt ein Gericht – beispielsweise nach 
einer Anzeige - zur Auffassung, dass es sich um einen "schwer jugendgefährdenden Film" handelt, sind unter anderem Werbung und Ankündigung gesetzlich verboten und daher strafbar 
(Jugendschutzgesetz, § 15 Abs. 1). Über den Jugendschutz hinaus möglicherweise zu berücksichtigende strafrechtliche Bestände fallen ebenfalls in den Aufgabenbereich der Justiz - und nicht der FSK.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
</mdcr:RatingSystem>
