<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mdcr:RatingSystem xmlns:mdcr="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1" xmlns:md="http://www.movielabs.com/schema/md/v2.1/md" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1 http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1/mdcr-v1.1.xsd" lastValidated="2013-11-12T08:01:40" lastSave="2019-11-14T00:06:22">
  <mdcr:RatingSystemID version="1">
    <mdcr:Region>
      <md:country>NL</md:country>
      <mdcr:RegionName>NETHERLANDS</mdcr:RegionName>
    </mdcr:Region>
    <mdcr:System>Kijkwijzer</mdcr:System>
  </mdcr:RatingSystemID>
  <mdcr:AdoptiveRegion>
    <md:country>NL</md:country>
    <mdcr:RegionName>NETHERLANDS</mdcr:RegionName>
    <mdcr:Usage>
      <mdcr:Media>Film</mdcr:Media>
      <mdcr:Media>DVD</mdcr:Media>
      <mdcr:Media>TV</mdcr:Media>
      <mdcr:Environment>Home</mdcr:Environment>
      <mdcr:Environment>Theater</mdcr:Environment>
      <mdcr:Environment>Broadcast</mdcr:Environment>
    </mdcr:Usage>
  </mdcr:AdoptiveRegion>
  <mdcr:LastChecked>2019-01-22</mdcr:LastChecked>
  <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1</mdcr:URI>
  <mdcr:Notes>
    <div class="userHtml">This rating system is used on an unofficial basis in 
Belgium.</div>
  </mdcr:Notes>
  <mdcr:RatingsOrg organizationID="Nederlands Instituut voor de Classificatie     van Audiovisuele Media">
    <md:DisplayName>Nederlands Instituut voor de Classificatie van Audiovisuele     Media</md:DisplayName>
    <mdcr:ContactString>NICAM
Nederlands Instituut voor de Classificatie van Audiovisuele Media
Postbus 322
1200 AH Hilversum
tel: 085 4011690</mdcr:ContactString>
    <mdcr:URL>http://www.kijkwijzer.nl/</mdcr:URL>
    <mdcr:OrgType>Gov</mdcr:OrgType>
  </mdcr:RatingsOrg>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="0">AL</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1/AL</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_AL.png</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="NL">
      <mdcr:Label>AL</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Niet schadelijk/Alle Leeftijden</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          <p>De leeftijdscategorie Alle Leeftijden geeft aan dat een 
mediaproductie geen schadelijke elementen bevat.</p>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="3">6</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1/6</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_6.png</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>6</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="NL">
      <mdcr:Label>6</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Mogelijk schadelijk tot 6 jaar</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          <p>Binnen de leeftijdscategorie 6 kunnen onder andere mild geweld, 
dreiging met geweld, verwondingen of beelden met dreigende wezens, monsters of 
spoken voorkomen.</p>
          <p>Voorbeelden in deze categorie zijn Cars 2 en Finding Nemo.</p>
          <p>De leeftijdscategorie 6 is ontwikkeld om jonge kinderen te 
beschermen tegen 
bepaalde angstwekkende en gewelddadige media-inhouden. Het is algemeen erkend 
in de literatuur dat kinderen tot zeven jaar geen goed onderscheid maken tussen 
werkelijkheid en fantasie in de media (Davies,1997).</p>
          <p>Kinderen onder de zeven kunnen net zo goed overmatig druk of 
agressief worden 
door teken -of animatiefilms als door films met mensen van vlees en bloed 
(Valkenburg, 2008). Daarom krijgen teken -en animatiefilms waarin bepaalde 
typen geweld voorkomen met Kijkwijzer de leeftijdsindicatie 6. Kinderen onder 
de zeven zijn zeer visueel georiënteerd en kunnen angstig worden van een 
specifieke categorie beelden (Cantor, 2001). Dit zijn beelden van 
fantasiewezens of dieren die zich dreigend gedragen of er dreigend uitzien, van 
transformaties (zoals bijv. in het geval van de Hulk of Power Rangers), en van 
beelden van dieren en kinderen die fysiek iets wordt aangedaan. Daarom krijgen 
ook dit type beelden de classificatie 6 jaar.</p>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="6">9</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1/9</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_9.png</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>9</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="NL">
      <mdcr:Label>9</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Mogelijk schadelijk tot 9 jaar</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          <p>Binnen de leeftijdscategorie 9 kunnen onder andere geweld tegen 
kinderen of dieren, milde griezeleffecten, lijken van mensen en slachtoffers 
van een ongeluk of ziekte voorkomen.</p>
          <p>Voorbeelden van films binnen deze categorie zijn: De Griezelbus en 
Paranorman.</p>
          <p>Wanneer kinderen de kleuterfase ontgroeien krijgen zij in het 
algemeen een 
beter begrip van televisie en filmbeelden, hoewel dat nog relatief beperkt is. 
Tekenfilms, nieuws en documentaires kunnen zij goed onderscheiden, maar tot 
circa negen jaar blijven ze moeite hebben om de onechtheid van fantasy in 
speelfilms en series te herkennen. Pas vanaf hun negende krijgen kinderen 
inzicht in de fictionele aard van films en de gemaaktheid van mediaproducties 
in het algemeen. Inleven in anderen en afstand kunnen nemen zijn belangrijke 
voorwaarden voor het al dan niet optreden van media-invloeden. Tot een jaar of 
negen zijn kinderen minder goed in staat om zich te verplaatsen in anderen. Dit 
is van groot belang voor de verwerking van mogelijk schadelijke beelden, omdat 
zij tot die leeftijd de beweegredenen achter het handelen van acteurs niet goed 
inzien en de consequenties van het gedrag nog niet kunnen onderkennen. Kinderen 
tot negen jaar hebben ook vaak nog een minder goed ontwikkelde zelfcontrole dan 
oudere kinderen. Daardoor laten zij zich makkelijker overhalen tot het imiteren 
van mediagedrag en daarmee het waarderen van mediahandelingen. Diverse studies 
hebben uitgewezen dat kinderen van negen jaar of ouder aanzienlijk kritischer 
staan ten opzichte van reclamespots, geweldfilms en andere mediaproducties dan 
kinderen van acht jaar of jonger (Valkenburg, 2008).</p>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="9">12</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1/12</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_12.png</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>12</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="NL">
      <mdcr:Label>12</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Mogelijk schadelijk tot 12 jaar</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          <p>Binnen deze leeftijdscategorie 12 kunnen onder andere voorkomen: 
indringende, harde geweldsscènes zeer angstige/ lijdende mensen en ernstige of 
bloederige verwondingen/lijken. Verder kan er vaak seksueel taalgebruik of 
seksuele handelingen in voorkomen, een discriminerende uiting, en overmatig 
gebruik van alcohol/softdrugs of harddrugsgebruik.</p>
          <p>Voorbeelden van films in deze categorie zijn: Twilight Saga en 
James 
Bond.</p>
          <p>12 Jaar is voor Kijkwijzer een belangrijke leeftijdsindicatie voor 
geweld, 
angstaanjagende scènes, seksualiteit, discriminatie en drugsgebruik. Tussen de 
tien en twaalf jaar gaan kinderen op een andere manier naar de wereld kijken. 
Ze krijgen dan door dat mensen tot bepaalde maatschappelijke groepen behoren en 
dat deze groepen van elkaar verschillen (Hoffman, 2000). Vanaf deze leeftijd 
kunnen kinderen andere mensen en hun gedrag in het perspectief van hun 
maatschappelijke groep of positie plaatsen. Ook kunnen ze bepaald gedrag van 
mensen begrijpen en relativeren aan de hand van de context van hun 
maatschappelijke achtergrond (Hoffman, 2000).</p>
          <p>Vanaf 10 jaar gaan kinderen ook steeds beter abstract denken, en 
krijgen ze 
oog voor de meer abstractere typen humor, zoals parodie, ironie en satire 
(McGhee, 1979; Selman, 1980). Kinderen van negen tot circa twaalf jaar kunnen 
ook een visuele representatie maken van wat zij zien en de abstracte betekenis 
daarvan inpassen in hun algemene (zij het nog beperkte) kennis van de wereld om 
hen heen. In deze leeftijdsfase worden kinderen ook vanwege hun emotionele 
vermogens meer kritisch over wat zij zien en horen. Zij verwachten daarom nu 
meer en meer overtuigende acteerprestaties, zoeken karakters met een 
psychologische gelijkenis aan henzelf en krijgen steeds meer behoefte aan 
‘sociale lessen’ voor hun eigen sociaal-emotionele ontwikkeling. Mede door het 
abstracter denken zijn kinderen goed in staat de kern van de boodschap van een 
film te doorzien en verbanden te leggen tussen eerdere en latere scènes in 
mediaproducties. Ook laten zij zich niet langer door direct herkenbare 
bedreigingen beangstigen en gebruiken zij vaker dan jongere kinderen cognitieve 
middelen om de angst te reduceren. Zij kunnen dus hun angst beredeneren, het 
risico van (na)gespeelde bedreigingen inschatten en bij voldoende aanwijzingen 
voor de onechtheid ervan afstand nemen. Ten opzichte van pubers zijn de negen 
tot twaalfjarige kinderen echter toch nog makkelijker te beïnvloeden. Het duurt 
bijvoorbeeld tot circa het twaalfde jaar voor kinderen ook voldoende en 
beredeneerd afstand kunnen nemen van abstractere gevaren zoals 
oorlogsdreigingen in veraf gelegen landen of andere zeer realistisch ogende 
bedreigingen. Ook het gebruik van middelen, het voorkomen van discriminatie en 
het zien van seks kan bij kinderen onder de twaalf jaar nog tot ongewenste 
reacties en gevoelens leiden, doordat zij die inhouden nog niet goed kunnen 
plaatsen.</p>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="12">16</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/NL/Kijkwijzer/1/16</mdcr:URI>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_16.png</mdcr:LinkToLogo>
    <mdcr:MinRecAge>16</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="NL">
      <mdcr:Label>16</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Mogelijk schadelijk tot 16 jaar</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">
          <p>Binnen de leeftijdscategorie 16 kunnen onder andere voorkomen: 
indringende, harde of meedogenloze geweldsacties of seksueel geweld, hevige 
angstaanjagende beelden of griezeleffecten. Verder valt in deze 
leeftijdscategorie: vele nadrukkelijke seksuele handelingen, tijdens de 
handelingen (details van) genitaliën en overmatig gebruik van alcohol/softdrugs 
of harddrugsgebruik dat in een gunstig daglicht wordt geplaatst.</p>
          <p>Voorbeelden van films in deze categorie zijn: Django Unchained en 
Paranormal 
Activity.</p>
          <p>Vanaf een jaar of 12 gebruiken kinderen films en 
televisieprogramma’s steeds 
vaker om sociale lessen te leren en om te zien hoe acteurs dagelijkse 
problemen, 
waar zij zelf ook mee worstelen, oplossen (Valkenburg, 2008). Met name jonge 
adolescenten kunnen zich sterk identificeren met realistische acteurs. De late 
kindertijd en adolescentie zijn perioden waarin kinderen en jongeren een 
voorbeeld kunnen nemen aan bepaalde psychologische en sociale kenmerken van 
mediafiguren, helden en idolen. Pas vanaf een jaar of twaalf kunnen kinderen 
empathie voor anderen goed onderscheiden van eigen gevoelens en kunnen zij die 
gevoelens in een kader van moreel besef plaatsen. Oudere kinderen zijn dan ook 
beter in staat dan kinderen onder de twaalf om volwassen normen over goed en 
kwaad te betrekken bij het zien van allerlei media-inhouden. Toch betekent dit 
niet dat jongeren alle beelden probleemloos kunnen volgen. De media tonen 
jongeren legio voorbeelden voor crimineel gedrag en het is bekend dat jongeren, 
vooral jongens, zich sterk kunnen identificeren met criminele mediahelden 
(Nikken, 2007). Onderzoek wijst uit dat crimineel gedrag onder jongeren een 
piek 
vertoont gedurende de adolescentieperiode en daarna weer afneemt. De grootste 
groep van jeugdige delinquenten houdt zich bezig met opportunistisch delinquent 
gedrag: vandalisme, winkeldiefstal en vechten (Junger Tas, 2000). Risicovol, 
delinquent gedrag blijkt aantrekkelijk te zijn voor jongeren, omdat zij per 
definitie nog enigszins buiten de maatschappij staan en nog niet zoveel te 
verliezen hebben als ouderen.</p>
          <p>Jongeren zijn in de adolescentieperiode op zoek naar een nieuwe 
identiteit en de 
daarbij behorende grenzen. Ze zijn in deze periode doelbewust op zoek naar 
informatie en ideeën die ze kunnen gebruiken bij dit proces. De media en 
mediahelden spelen in dit proces een belangrijke rol (Strasburger, 1995). Omdat 
bekend is dat juist adolescenten een voorbeeld kunnen nemen aan agressieve 
helden in de media, hebben we in Kijkwijzer bepaalde typen geweld verbonden met 
de leeftijdsindicatie van 16 jaar. Het is bekend dat angst voor geweld en 
horrorfilms juist in de adolescentietijd vaak voorkom</p>
        </div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="G">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Geweld</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Audiovisueel geweld kan verscheidene schadelijke gevolgen hebben. Het kijken naar mediageweld kan onder andere (a) de agressie van kinderen aanwakkeren, (b) kinderen afstompen voor geweld, en (c) kinderen angstig maken (Potter, 1999; Nikken, 2007). In Kijkwijzer hebben we met deze drie negatieve effecten rekening gehouden. De classificatie die geweld krijgt is gebaseerd op bestaande theorieën over de invloed van mediageweld op de twee eerste effecten: agressief gedrag en  afstomping. In het onderdeel over angst komt ook geweld in mediaproducties aan bod, maar dan vanuit theorieën over de typen mediageweld die angst bij kinderen van verschillende leeftijden oproepen.</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_geweld.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="A">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Angst</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Angsteffecten zijn sterk afhankelijk van het cognitieve ontwikkelingsniveau van de kijker. Uit onderzoek blijkt dat volwassenen en oudere kinderen op twee manieren naar een angstaanjagende film kunnen kijken. Ze kunnen emoties toelaten en er lekker voor gaan zitten om te griezelen. Maar ze kunnen ook emotioneel afhaken door te denken dat hetgeen ze zien niet echt is. In deze gevallen passen volwassen kijkers en oudere kinderen een mechanisme toe dat in de Angelsaksische literatuur ‘adult discount’ wordt genoemd.</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_angst.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="S">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Seks</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Seksualiteit is een inhoudskenmerk waarop mediaproducten over de gehele wereld geclassificeerd worden. De twee consumentenonderzoeken die ten grondslag liggen aan Kijkwijzer hebben beide uitgewezen dat ook Nederlandse ouders het belangrijk vinden om te weten of er seks in een mediaproduct voorkomt. Veel ouders zijn er van overtuigd dat het onwenselijk is om kinderen al jong naar seks te laten kijken (Valkenburg, 1997).</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_seks.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="T">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Grof taalgebruik</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Uit het consumentenonderzoek bleek dat ouders zich relatief veel zorgen maken over de grote hoeveelheid grof taalgebruik in de media en hier graag over geïnformeerd willen worden. Kijkwijzer voorziet in deze behoefte. Hoewel grof taalgebruik als inhoudsclassificatie is opgenomen, is er in tegenstelling tot de andere inhoudscategorieën, in het geval van grof taalgebruik voor gekozen deze niet aan een bepaalde leeftijdscategorie te verbinden. Bij de proefclassificaties vonden we veel voorbeelden van grof taalgebruik, ook door personages met wie kinderen zich zouden kunnen identificeren.</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_taal.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="D">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Discriminatie</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Uit onderzoek blijkt dat ouders graag geïnformeerd worden over discriminatoire uitingen in de media. Mede door de resultaten van dit consumentenonderzoek is discriminatie als inhoudscategorie in Kijkwijzer opgenomen. Kijkwijzer hanteert een brede definitie van discriminatie. Onder discriminatie verstaan we elke uiting waarin bepaalde bevolkingsgroepen als inferieur worden afgeschilderd op grond van ras, religie, huidskleur, sekse, nationaliteit of etnische afstamming.</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_disriminatie.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
  <mdcr:Reason language="en" reasonID="H">
    <mdcr:Label />
    <mdcr:Definition>Drugs en alcohol</mdcr:Definition>
    <mdcr:Explanation>
      <div class="userHtml">Net als bij discriminatie is een mogelijk schadelijk gevolg van harddrugsgebruik en overmatig softdrugs- en alcoholgebruik in audiovisuele media dat kinderen deze handelingen als gewoon gaan zien. Wanneer het gebruik in een positief daglicht wordt geplaatst, is het zelfs mogelijk dat kinderen en adolescenten het als nastrevenswaardig zien. Het is bekend dat veel personages in films en televisieseries alcohol drinken. Vaak gaat het om personages met wie kinderen zich kunnen identificeren.</div>
    </mdcr:Explanation>
    <mdcr:LinkToLogo>./imageCache/NL_Kijkwijzer_drugs.png</mdcr:LinkToLogo>
  </mdcr:Reason>
</mdcr:RatingSystem>
