<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mdcr:RatingSystem xmlns:mdcr="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1" xmlns:md="http://www.movielabs.com/schema/md/v2.1/md" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1 http://www.movielabs.com/schema/mdcr/v1.1/mdcr-v1.1.xsd" lastSave="2015-02-24T15:10:25">
  <mdcr:RatingSystemID version="0">
    <mdcr:Region>
      <md:country>UA</md:country>
      <mdcr:RegionName>UKRAINE</mdcr:RegionName>
    </mdcr:Region>
    <mdcr:System>Ukraine</mdcr:System>
  </mdcr:RatingSystemID>
  <mdcr:AdoptiveRegion>
    <md:country>UA</md:country>
    <mdcr:RegionName>UKRAINE</mdcr:RegionName>
    <mdcr:Usage>
      <mdcr:Media>Film</mdcr:Media>
      <mdcr:Media>Trailer</mdcr:Media>
      <mdcr:Media>TV</mdcr:Media>
      <mdcr:Environment>Theater</mdcr:Environment>
      <mdcr:Environment>Broadcast</mdcr:Environment>
      <mdcr:Environment>Retail</mdcr:Environment>
    </mdcr:Usage>
  </mdcr:AdoptiveRegion>
  <mdcr:LastChecked>2015-08-19</mdcr:LastChecked>
  <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0</mdcr:URI>
  <mdcr:RatingsOrg organizationID="Ukrainian State Film Agency">
    <md:DisplayName>Ukrainian State Film Agency</md:DisplayName>
    <mdcr:ContactString>Поштова адреса:
01010
м.Київ,
вул. Лаврська, 10
телефон: (044) 280-27-18

Mailing address: 
01010 
Kyiv, 
vul. Lavrska 10
Phone: (044) 280-27-18</mdcr:ContactString>
    <mdcr:URL>http://dergkino.gov.ua/</mdcr:URL>
    <mdcr:OrgType>Gov</mdcr:OrgType>
  </mdcr:RatingsOrg>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="0">Yes</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/Yes</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>ДА</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Дитяча аудиторія.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми з індексом "ДА" спеціально створені для дітей і доступні за сюжетом для дитячого сприйняття. Повна відсутність у цих фільмах у 
будьякій
 формі грубості, насильства, жорстокості, непристойних виразів.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="0">For</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/For</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>ЗА</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Загальна аудиторія.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми з індексом "ЗА" категорія загальнодоступних фільмів, для глядачів будьякого віку. Фільми цієї категорії розраховані на сімейний перегляд. Тобто такі, що порушують теми, які однаково
цікаві та зрозумілі більшості глядачів незалежно від їх віку, інтелектуального рівня, соціального стану. Як правило, вони вирішені в доступній розважальній формі. Пропагують сімейні
цінності. Реалії складної дійсності (смерть, страждання, горе, насильство тощо) подаються з максимальною умовністю.
  Виключаються будьякі сцени, які можуть негативно впливати на психіку людей, а особливо дітей: натуралістичний показ жорстокості
і насильства, фізіології сексу; допускається тільки естетизована демонстрація оголеного тіла, орієнтована на зразки високого мистецтва.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="1">14</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/14</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>14</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>14</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>14</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Фільм, перегляд якого дозволяється дітям до 14 років тільки у супроводі батьків. Самостійний перегляд дітям до 14 років забороняється.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми цієї категорії порушують теми і проблеми, характерні для навколишньої дійсності в усій її
складності. Як правило, їх утілення здійснюється в таких жанрах, як трагедія, драма, трагікомедія, які передбачають більш жорсткий
показ дійсності, ніж фільми категорії "ЗА". Самостійний перегляд дітям до 14 років забороняється. 
  Батьки попереджаються про те, що тема і зміст фільму
розраховані на більш зрілих глядачів і не підходить дітям до 14 років. Фільми цієї категорії можуть мати обмежене зображення
оголеного тіла без сцен сексуальної поведінки. 
  Можливі сексуальні натяки і асоціації. Фільм може включати сцени з незначним ступенем насильства та жорстокості, без надмірного натуралістично вираженого кровопролиття.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="2">16</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/16</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>16</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>16</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>16</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>16</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Фільм, перегляд якого забороняється особам віком до 16 років.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Глядачі попереджаються, що тема або зміст фільмів призначено для більш зрілої аудиторії, ніж фільми категорії "ЗА" та "14". Передбачається, що цю категорію складають глядачі, що
мають певний життєвий досвід і здатні сприймати ускладнену мову художнього твору.
  Фільми цієї категорії можуть мати сцени з обмеженим ступенем насильства та жорстокості, такі як бійки, застосування зброї без
надмірного кровопролиття, обмежене зображення нещасного випадку або катастрофи. Вони також можуть мати сцени, що включають короткі
й епізодичні зображення оголеності, сцени кохання без сексуальної поведінки, епізодичне використання грубих слів, ненормативної лексики, якщо вона підкреслює належність персонажів до певних
прошарків суспільства, присутня в оригіналі за задумом режисера і необхідна для розвитку сюжету. Такі сцени повинні бути короткими
за хронометражем (до 3 хвилин), зняті з використанням засобів художньої виразності, їх необхідність обумовлена логікою сюжету.
Можуть бути присутні проблеми нетрадиційних сексуальних відносин за умови, якщо вони вирішені коректно і тільки на вербальному
рівні.
  До цієї категорії можуть бути віднесені фільми, які мають художню цінність, створені в руслі сучасних течій та напрямків кіно або молодіжної субкультури, мають деякі сцени, що виходять за
межі загальноприйнятої моралі, важливі для сприйняття сюжету.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="3">18</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/18</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>18</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>18</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>18</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>18</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Фільм, перегляд якого забороняється особам віком до 18 років.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми, перегляд яких дозволений тільки для дорослого глядача. Ця категорія включає фільми таких жанрів, як бойовики,
трилери, містика, специфічними атрибутами яких є сцени насильства, жорстокості, показ жахливого, патологічного натуралізму. Їх наявність має бути 
виправдана логікою сюжету та втілена на екрані з максимальним ступенем умовності (тобто використання спецефектів, що виключають шокуючий натуралізм). 
У фільмах цієї категорії можуть мати місце художньо виправдане насильство, у тому числі сексуальне, наочне зображення катастроф, жахів, відвертої
оголеності (включаючи статеві органи), імітація сексуальних актів, доречне вживання непристойностей. Крім цього, до цієї категорії
можуть відноситись фільми, що мають художньо виправдані сцени антисоціальної поведінки у відверто переконливій формі.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="90">X21</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/X21</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>21</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>21</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>21</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>Х21</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Фільм, перегляд якого забороняється особам віком до 21 років.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми, перегляд яких забороняється особам до 21 року і демонстрування їх дозволяється за обмеженою умовою. Це всі типи
еротичної продукції (для телебачення становить виняток так звана еротична версія порнографії, яка у світовій практиці має індекс " ХХ"). А також фільми, які мають цінність як твори мистецтва, з
включенням сцен статевих актів, що окремо від твору можуть виглядати як порнографія, але не вульгарні за своєю суттю. Фільми
цієї категорії можуть мати художньо виправдані сцени насильства, жорстокості, надзвичайно наочне зображення катастроф, жахів,
відвертої оголеності. 
  Установлена класифікація фільму має обов'язковий характер для юридичних і фізичних осіб, які займаються розповсюдженням і
демонструванням фільмів.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
  <mdcr:Rating>
    <mdcr:Value ordinal="100">Denied</mdcr:Value>
    <mdcr:URI>http://www.movielabs.com/md/ratings/UA/Ukraine/0/Denied</mdcr:URI>
    <mdcr:MinRecAge>0</mdcr:MinRecAge>
    <mdcr:MinAge>0</mdcr:MinAge>
    <mdcr:MinAgeSupervised>0</mdcr:MinAgeSupervised>
    <mdcr:HPCApplicable>true</mdcr:HPCApplicable>
    <mdcr:Descriptor language="UK">
      <mdcr:Label>Відмовлено</mdcr:Label>
      <mdcr:Definition>Фільми які Держкіно України відмовляє в державній реєстрації та видачі прокатного посвідчення у разі.</mdcr:Definition>
      <mdcr:Explanation>
        <div class="userHtml">Фільми які пропагують війну, насильство, жорстокість, фашизм і неофашизм, спрямовані на ліквідацію незалежності України, розпалювання
міжетнічної, расової, релігійної ворожнечі, приниження нації, неповагу до національних і релігійних святинь, приниження
особистості, що пропагують невігластво, неповагу до батьків, а також наркоманію, токсикоманію, алкоголізм та інші шкідливі
звички, i фільми порнографічного характеру відмовлени в державній реєстрації.</div>
      </mdcr:Explanation>
    </mdcr:Descriptor>
  </mdcr:Rating>
</mdcr:RatingSystem>
